let symboles_CSP = [
  {
    "id": "symboles_csp_001",
    "theme": "symboles",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "À quoi correspond la date du 14 juillet ?",
    "answers": [
      { "id": "nat", "label": "Fête nationale" },
      { "id": "vac", "label": "Début des vacances scolaires" },
      { "id": "dih", "label": "Armistice de 1918" },
      { "id": "quc", "label": "Armistice de 1945" },
      { "id": "mar", "label": "Sainte-Marianne" }
      ],
    "correct": ["nat"],
    "explanation": "Le 14 juillet devient le jour de la fête nationale en 1880. Ce choix commémore deux événements fondateurs de la République française : le 14 juillet 1789 et le 14 juillet 1790. C'est un moment institutionnel qui rappelle les fondements de la République : un défilé militaire a lieu à Paris, sur les Champs-Élysées, en présence du président de la République. C'est aussi une fête populaire dans tout le pays, pour célébrer l'identité nationale, avec des feux d'artifice, des concerts, des bals etc."
  },
  {
    "id": "symboles_csp_002",
    "theme": "symboles",
    "level": "CSP",
    "type": "multi",
    "question": "Quel est l'un des symboles de la République française ?",
    "answers": [
      { "id": "dra", "label": "Le drapeau français" },
      { "id": "hym", "label": "L'hymne français" },
      { "id": "mar", "label": "Marianne" },
      { "id": "fet", "label": "La fête nationale" },
      { "id": "dev", "label": "La devise de la République" },
      { "id": "coq", "label": "Le coq gaulois" },
      { "id": "psg", "label": "Le drapeau du PSG" },
      { "id": "dom", "label": "Le drapeau de l'OM" },
      { "id": "top", "label": "La finale du top 14" },
      { "id": "voe", "label": "Les voeux du Président" },
      { "id": "mis", "label": "L'élection de Miss France" }
      ],
    "correct": ["dra","hym","mar","fet","dev","coq"],
    "explanation": "L'article 2 de la Constitution dit : \"L'emblème national est le drapeau tricolore, bleu, blanc, rouge. L'hymne national est \"La Marseillaise\". La devise de la République est \"Liberté, Égalité, Fraternité\". S'y ajoutent Marianne, la fête nationale et le coq."
  },
  {
    "id": "symboles_csp_003",
    "theme": "symboles",
    "level": "CSP",
    "type": "multi",
    "question": "Le principe d'égalité signifie que :",
    "answers": [
      { "id": "loi", "label": "la loi est la même pour tous" },
      { "id": "dro", "label": "tous les citoyens ont les mêmes droits" },
      { "id": "sal", "label": "tous les citoyens ont le même salaire" },
      { "id": "vac", "label": "tous les Français partent en vacances" },
      { "id": "obe", "label": "chaque citoyen peut choisir d'obéir à la loi" },
      { "id": "res", "label": "chacun est libre de respecter les institutions" },
      { "id": "fem", "label": "les hommes et les femmes ont des droits différents" }
      ],
    "correct": ["loi","dro"],
    "explanation": "L'égalité est un principe fondamental de la République française : elle est inscrite dans la Constitution de 1958. Elle est aussi présente dans la Déclaration des droits de l'homme et du citoyen. En France, l'égalité s'applique de différentes manières : l'égalité devant la loi : la loi est la même pour toutes les personnes ; l'égalité des droits civiques : tous les citoyens français ont les mêmes droits civiques : voter, se présenter à une élection, participer à un conseil municipal etc. ; l'égalité des droits sociaux : ces droits sont accessibles à tous : éducation, santé, logement, emploi..."
  },
  {
    "id": "symboles_csp_004",
    "theme": "symboles",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "\"Liberté, égalité, fraternité\", c'est :",
    "answers": [
      { "id": "dev", "label": "la devise de la République" },
      { "id": "slo", "label": "le slogan d'un parti politique" },
      { "id": "pas", "label": "le mot de passe pour entrer à la Préfecture" },
      { "id": "par", "label": "la devise de la ville de Paris" },
      { "id": "pub", "label": "une publicité pour club de vacances" }
      ],
    "correct": ["dev"],
    "explanation": "Depuis 1848, la devise de la République française est \"Liberté, Égalité, Fraternité\". Elle est inscrite dans l'article 2 de la Constitution de 1958. Elle exprime les valeurs auxquelles les Français sont attachés : la liberté pour chacun ; l'égalité entre tous ; la fraternité, c'est-à-dire la solidarité entre les citoyens."
  },
  {
    "id": "symboles_csp_005",
    "theme": "symboles",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "De quand date la Constitution de la Ve République ?",
    "answers": [
      { "id": "chuit", "label": "1958" },
      { "id": "quarq", "label": "1944" },
      { "id": "quarc", "label": "1945" },
      { "id": "quat", "label": "1914" },
      { "id": "soix", "label": "1968" }
    ],
    "correct": ["chuit"],
    "explanation": "La constitution de la Cinquième République a été soumise aux français par référendum le 18 septembre 1958, et promulguée le 4 octobre."
  },
  {
    "id": "symboles_csp_006",
    "theme": "symboles",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "Le régime de la France est :",
    "answers": [
      { "id": "rd", "label": "La Ve République" },
      { "id": "mc", "label": "Monarchie constitutionnelle" },
      { "id": "dp", "label": "Dictature prolétarienne" },
      { "id": "ma", "label": "Monarchie absolue" },
      { "id": "au", "label": "Autocratie ploutocratique" },
      { "id": "ol", "label": "Oligarchie parlementaire" }
    ],
    "correct": ["rd"],
    "explanation": "La France est une République indivisible, laïque, démocratique et sociale, selon les principes inscrits dans l'article 1 de la Constitution de la Ve République de 1958."
  },
  {
    "id": "symboles_csp_007",
    "theme": "symboles",
    "level": "CSP",
    "type": "multi",
    "question": "Lequel de ces symboles représente officiellement la République française ?",
    "answers": [
      { "id": "dra", "label": "Le drapeau français" },
      { "id": "hym", "label": "L'hymne français" },
      { "id": "dev", "label": "La devise de la République" },
      { "id": "mar", "label": "Marianne" },
      { "id": "fet", "label": "La gastronomie française" },
      { "id": "psg", "label": "Le drapeau du PSG" },
      { "id": "dom", "label": "Le drapeau de l'OM" },
      { "id": "top", "label": "La finale du top 14" },
      { "id": "voe", "label": "Les voeux du Président" },
      { "id": "mis", "label": "L'élection de Miss France" }
      ],
    "correct": ["dra","hym","dev","mar"],
    "explanation": "L'article 2 de la Constitution dit : \"L'emblème national est le drapeau tricolore, bleu, blanc, rouge. L'hymne national est \"La Marseillaise\". La devise de la République est \"Liberté, Égalité, Fraternité\". S'y ajoutent Marianne, la fête nationale et le coq."
  },
  {
    "id": "symboles_csp_008",
    "theme": "symboles",
    "level": "CSP",
    "type": "multi",
    "question": "Où peut-on voir la devise de la République ?",
    "answers": [
      { "id": "mai", "label": "Sur les mairies" },
      { "id": "doc", "label": "Sur les documents officiels" },
      { "id": "jou", "label": "Dans tous les journaux" },
      { "id": "emi", "label": "Au générique des émissions de télévision" },
      { "id": "jeu", "label": "Aux Jeux olympiques" },
      { "id": "mat", "label": "Dans les matchs internationaux" }
      ],
    "correct": ["mai","doc"],
    "explanation": "La devise de la République figure sur les bâtiments publics : mairies, écoles, tribunaux ; sur certaines pièces de monnaie et timbres ; sur les documents officiels : carte d'identité, papiers administratifs ; dans la Constitution française ; lors de fêtes nationales, comme le 14 juillet."
  },
  {
    "id": "symboles_csp_009",
    "theme": "symboles",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "Quels sont des symboles officiels de la République française ?",
    "answers": [
      { "id": "dhd", "label": "Le drapeau, l'hymne, la devise" },
      { "id": "mcq", "label": "Marianne, le coq, le 14 juillet" },
      { "id": "dcq", "label": "Le drapeau, le coq, le 14 juillet" },
      { "id": "mdd", "label": "La Marseillaise, le drapeau du PSG, le drapeau de l'OM" },
      { "id": "qfc", "label": "Le 14 juillet, la finale du top 14, la coupe de France" },
      { "id": "mdf", "label": "Marianne, le drapeau rouge, la fleur de lys" }
    ],
    "correct": ["dhd"],
    "explanation": "L'article 2 de la Constitution dit : \"L'emblème national est le drapeau tricolore, bleu, blanc, rouge. L'hymne national est \"La Marseillaise\". La devise de la République est \"Liberté, Égalité, Fraternité\". Le coq est un symbole non officiel."
  },
  {
    "id": "symboles_csp_010",
    "theme": "symboles",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "Qu'est-ce que l'égalité ?",
    "answers": [
      { "id": "pri", "label": "un principe inscrit dans la Constitution" },
      { "id": "val", "label": "une valeur morale" },
      { "id": "pre", "label": "une prescription religieuse" },
      { "id": "rev", "label": "une revendication syndicale" },
      { "id": "slo", "label": "un slogan politique" }
      ],
    "correct": ["pri"],
    "explanation": "L'égalité est un principe fondamental de la République française : elle est inscrite dans la Constitution de 1958. Elle est aussi présente dans la Déclaration des droits de l'homme et du citoyen. En France, l'égalité s'applique de différentes manières : l'égalité devant la loi : la loi est la même pour toutes les personnes ; l'égalité des droits civiques : tous les citoyens français ont les mêmes droits civiques : voter, se présenter à une élection, participer à un conseil municipal etc. ; l'égalité des droits sociaux : ces droits sont accessibles à tous : éducation, santé, logement, emploi..."
  },
  {
    "id": "symboles_csp_011",
    "theme": "symboles",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "Que signifie la liberté ?",
    "answers": [
      { "id": "fai", "label": "Faire et penser ce que l'on veut en respectant le droit des autres" },
      { "id": "dir", "label": "Dire ce que l'on veut, sans aucune limitation" },
      { "id": "con", "label": "Faire ce que l'on veut sans se préoccuper des conséquences" },
      { "id": "pre", "label": "Prendre tout ce dont on a besoin" },
      { "id": "exi", "label": "Exiger de l'état tout ce qu'on veut" }
      ],
    "correct": ["fai"],
    "explanation": "La liberté est une valeur fondamentale qui est garantie par la Déclaration des droits de l'homme et du citoyen de 1789. Elle signifie qu'en France, chaque personne peut penser, s'exprimer et vivre comme elle le souhaite, sous réserve d'obéir aux lois. La seule limite est de ne pas empêcher une autre personne d'en faire autant."
  },
  {
    "id": "symboles_csp_012",
    "theme": "symboles",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "Que signifie le mot \"fraternité\" dans la devise française ?",
    "answers": [
      { "id": "soci", "label": "La solidarité entre les citoyens" },
      { "id": "ampr", "label": "L'amour du prochain" },
      { "id": "doeg", "label": "Le don aux Églises" },
      { "id": "drgr", "label": "Le respect du droit de grève" },
      { "id": "egfe", "label": "L'égalité femme-homme" },
      { "id": "nere", "label": "La neutralité religieuse" }
      ],
    "correct": ["soci"],
    "explanation": "La fraternité, c'est la solidarité entre les citoyens. Elle se manifeste de différentes manières. La solidarité collective, c'est une aide organisée par des institutions publiques ; par exemple la Sécurité sociale. La solidarité entre les générations, c'est l'entraide entre les personnes d'âges différents : les retraites sont financées par les cotisations des personnes plus jeunes. La solidarité se manifeste aussi par l'engagement associatif : aide alimentaire, soutien scolaire, aide aux réfugiés."
  },
  {
    "id": "symboles_csp_013",
    "theme": "symboles",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "Quel animal est un symbole de la France ?",
    "answers": [
      { "id": "coq", "label": "Le coq" },
      { "id": "pou", "label": "La poule" },
      { "id": "lio", "label": "Le lion" },
      { "id": "tau", "label": "Le dauphin" },
      { "id": "tau", "label": "Le taureau" },
      { "id": "lou", "label": "Le loup" }
      ],
    "correct": ["coq"],
    "explanation": "Pendant l'Antiquité, les Romains désignaient les Gaulois par le mot latin \"Gallus\", qui signifiait à la fois \"Gaulois\" et \"coq\". Ce jeu de mots s'est concrétisé par l'utilisation du coq pour représenter le Gaulois de manière symbolique. Le coq n'est pas reconnu de manière officielle comme un symbole de la République française, contrairement au drapeau tricolore, à Marianne ou à la devise nationale. Mais comme il est très utilisé, il est devenu un symbole national fort."
  },
  {
    "id": "symboles_csp_014",
    "theme": "symboles",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "Quel est le nom de l'hymne national ?",
    "answers": [
      { "id": "mar", "label": "La Marseillaise" },
      { "id": "par", "label": "La Parisienne" },
      { "id": "int", "label": "L'Internationale" },
      { "id": "ton", "label": "La Tonkinoise" },
      { "id": "tem", "label": "Le Temps des cerises" },
      { "id": "als", "label": "Alsace et Lorraine" }
      ],
    "correct": ["mar"],
    "explanation": "L'hymne national est \"La Marseillaise\". Ce chant militaire a été composé en 1792. Il représente les valeurs de liberté, de résistance et d'unité du peuple français. Il est devenu l'hymne national d'abord en 1795, puis définitivement en 1879 durant la 3ème République."
  },
  {
    "id": "symboles_csp_015",
    "theme": "symboles",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "Quel symbole de la République française est tricolore ?",
    "answers": [
      { "id": "dra", "label": "Le drapeau" },
      { "id": "coq", "label": "Le coq" },
      { "id": "mar", "label": "Mariane" },
      { "id": "dev", "label": "La devise" },
      { "id": "hym", "label": "L'hymne" }
      ],
    "correct": ["dra"],
    "explanation": "Le drapeau tricolore est né sous la Révolution, de la réunion des couleurs du roi (blanc) et de la ville de Paris (bleu et rouge). L'alliance des trois couleurs était donc le symbole de l'alliance du roi et du peuple et reste le symbole d'une France unie. C'est le drapeau de la France depuis 1830. La constitution de 1958 dans son article 2 dit \"L'emblème national est le drapeau tricolore, bleu, blanc, rouge\"."
  },
  {
    "id": "symboles_csp_016",
    "theme": "symboles",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "Quelle est la date de la fête nationale française ?",
    "answers": [
      { "id": "qua", "label": "14 juillet" },
      { "id": "qui", "label": "15 août" },
      { "id": "onz", "label": "11 novembre" },
      { "id": "hui", "label": "8 mai" },
      { "id": "pre", "label": "1er avril" },
      { "id": "neu", "label": "9 mai" }
      ],
    "correct": ["qua"],
    "explanation": "Le 14 juillet commémore à la fois la prise de la Bastille en 1789 et la fête de la Fédération en 1790. Il est devenu le jour de la fête nationale sous la IIIe République, par la loi du 6 juillet 1880."
  },
  {
    "id": "symboles_csp_017",
    "theme": "symboles",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "Quelle est la devise de la République française ?",
    "answers": [
      { "id": "lef", "label": "Liberté, Égalité, Fraternité" },
      { "id": "fle", "label": "Fraternité, Liberté, Égalité" },
      { "id": "efl", "label": "Égalité, Fraternité, Liberté" },
      { "id": "lfe", "label": "Liberté, Fraternité, Égalité" },
      { "id": "fel", "label": "Fraternité, Égalité, Liberté" },
      { "id": "elf", "label": "Égalité, Liberté, Fraternité" }
    ],
    "correct": ["lef"],
    "explanation": "Depuis 1848, la devise de la République française est \"Liberté, Égalité, Fraternité\". Elle est inscrite dans l'article 2 de la Constitution de 1958."
  },
  {
    "id": "symboles_csp_018",
    "theme": "symboles",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "Quelle est la langue officielle de la République française ?",
    "answers": [
      { "id": "fra", "label": "Le français" },
      { "id": "lat", "label": "Le latin" },
      { "id": "ang", "label": "L'anglais" },
      { "id": "bre", "label": "Le breton" },
      { "id": "als", "label": "L'alsacien" },
      { "id": "occ", "label": "L'occitan" }
      ],
    "correct": ["fra"],
    "explanation": "L'article 2 de la Constitution de 1958 dit : \"la langue de la République est le français\". Le français est donc la seule langue officielle en France. Elle est utilisée dans les écoles, l'administration, la justice, et plus largement dans la vie publique. Cette unité de langue garantit l'égalité d'accès aux droits et à l'information, et renforce la cohésion nationale."
  },
  {
    "id": "symboles_csp_019",
    "theme": "symboles",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "Quelle est la place de la langue française dans la République ?",
    "answers": [
      { "id": "uni", "label": "c'est l'unique langue officielle" },
      { "id": "une", "label": "c'est une des langues officielles" },
      { "id": "par", "label": "c'est la langue parlée par les français" },
      { "id": "adm", "label": "c'est la langue utilisée par l'administration" },
      { "id": "eco", "label": "c'est une des langues enseignées à l'école" }
      ],
    "correct": ["uni"],
    "explanation": "L'article 2 de la Constitution de 1958 dit : \"la langue de la République est le français\". Le français est donc la seule langue officielle en France. Elle est utilisée dans les écoles, l'administration, la justice, et plus largement dans la vie publique. Cette unité de langue garantit l'égalité d'accès aux droits et à l'information, et renforce la cohésion nationale."
  },
  {
    "id": "symboles_csp_020",
    "theme": "symboles",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "Quelle liberté permet à chacun d'exprimer ses idées ?",
    "answers": [
      { "id": "exp", "label": "La liberté d'expression" },
      { "id": "ass", "label": "La liberté d'association" },
      { "id": "cir", "label": "La liberté de circulation" },
      { "id": "rel", "label": "La liberté religieuse" },
      { "id": "man", "label": "La liberté de manifestation" }
      ],
    "correct": ["exp"],
    "explanation": "L'article 11 de la Déclaration des droits de l'homme de 1789 dit :\"La libre communication des pensées et des opinions est un des droits les plus précieux de l'homme : tout citoyen peut donc parler, écrire, imprimer librement, sauf à répondre de l'abus de cette liberté dans les cas déterminés par la loi\"."
  },
  {
    "id": "symboles_csp_021",
    "theme": "symboles",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "Quelle proposition est correcte ? La liberté d'expression :",
    "answers": [
      { "id": "lim", "label": "permet de dire ce qu'on veut dans les limites de la loi" },
      { "id": "tou", "label": "permet de dire tout ce qu'on veut" },
      { "id": "dev", "label": "permet de s'affranchir du devoir de réserve" },
      { "id": "sec", "label": "permet de s'affranchir du secret défense" },
      { "id": "hom", "label": "permet les manifestations homophobes" },
      { "id": "rac", "label": "permet les attentats racistes" }
      ],
    "correct": ["lim"],
    "explanation": "L'article 11 de la Déclaration des droits de l'homme de 1789 dit : \"La libre communication des pensées et des opinions est un des droits les plus précieux de l'homme : tout citoyen peut donc parler, écrire, imprimer librement, sauf à répondre de l'abus de cette liberté dans les cas déterminés par la loi\". Parmi les limitations, la loi inclut la diffamation, la discrimination, l'incitation à la haine raciale, etc."
  },
  {
    "id": "symboles_csp_022",
    "theme": "symboles",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "Quelles sont les couleurs du drapeau français ?",
    "answers": [
      { "id": "eao", "label": "Bleu, blanc, rouge" },
      { "id": "eoa", "label": "Bleu, rouge, blanc" },
      { "id": "aeo", "label": "Blanc, bleu, rouge" },
      { "id": "aoe", "label": "Blanc, rouge, bleu" },
      { "id": "oae", "label": "Rouge, blanc, bleu" },
      { "id": "oea", "label": "Rouge, bleu, blanc" }
      ],
    "correct": ["eao"],
    "explanation": "Le 15 février 1794, la Convention nationale ordonne par décret que le pavillon de la Marine \"sera formé des trois couleurs nationales, disposées en bandes verticalement, de manière que le bleu soit attaché à la gaule du pavillon, le blanc au milieu et le rouge flottant dans les airs\". Le drapeau tricolore est donc né sous la Révolution, de la réunion des couleurs du roi (blanc) et de la ville de Paris (bleu et rouge). L'alliance des trois couleurs était donc le symbole de l'alliance du roi et du peuple et reste le symbole d'une France unie. C'est le drapeau de la France depuis 1830. La Constitution de 1958 dans son article 2 dit \"L'emblème national est le drapeau tricolore, bleu, blanc, rouge\"."
  },
  {
    "id": "symboles_csp_023",
    "theme": "symboles",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "Qu'est-ce que la Marseillaise ?",
    "answers": [
      { "id": "hym", "label": "L'hymne national de la République" },
      { "id": "cha", "label": "Un chant de supporters" },
      { "id": "pla", "label": "Un plat régional" },
      { "id": "rom", "label": "Un roman à succès" },
      { "id": "fem", "label": "Une femme célèbre" }
      ],
    "correct": ["hym"],
    "explanation": "L'hymne national est \"La Marseillaise\", comme il est précisé par l'article 2 de la Constitution. Ce chant militaire a été composé en 1792. Il représente les valeurs de liberté, de résistance et d'unité du peuple français. Il est devenu l'hymne national d'abord en 1795, puis définitivement en 1879 durant la 3ème République."
  },
  {
    "id": "symboles_csp_024",
    "theme": "symboles",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "Qu'est ce qui est traditionnellement organisé sur les Champs Élysées le 14 juillet pour célébrer la fête nationale ?",
    "answers": [
      { "id": "def", "label": "Un défilé militaire" },
      { "id": "mat", "label": "Un match de foot" },
      { "id": "com", "label": "Une compétition de hockey sur glace" },
      { "id": "pop", "label": "Un bal populaire" },
      { "id": "con", "label": "Le concours de l'Eurovision" }
      ],
    "correct": ["def"],
    "explanation": "Pour célébrer la fête nationale le 14 juillet, un défilé militaire a lieu à Paris, sur les Champs-Élysées, en présence du président de la République. C'est aussi une fête populaire dans tout le pays, pour célébrer l'identité nationale, avec des feux d'artifice, des concerts, des bals, etc."
  },
  {
    "id": "symboles_csp_025",
    "theme": "symboles",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "A-t-on le droit d'insulter publiquement quelqu'un parce qu'il est différent (handicap, apparence physique, sexe...) ?",
    "answers": [
      { "id": "auc", "label": "non, en aucun cas" },
      { "id": "dev", "label": "non, à moins de le faire devant un groupe restreint" },
      { "id": "agg", "label": "oui, si l'injure a été provoquée par une aggression préalable" },
      { "id": "com", "label": "oui, si la personne ne comprend pas les termes employés" },
      { "id": "ech", "label": "non, s'il y a déjà eu des injures échangées" }
      ],
    "correct": ["auc"],
    "explanation": "L'injure publique se définit comme toute expression outrageante, terme de mépris ou invective, ne renfermant l'imputation d'aucun fait précis, proférée publiquement, notamment via un média, un réseau social ou dans un lieu accessible à tous. Lorsque l'injure prend une dimension discriminatoire, notamment raciale, ethnique, religieuse ou sexiste, elle devient une injure aggravée, réprimée plus sévèrement par la loi."
  },
  {
    "id": "symboles_csp_026",
    "theme": "symboles",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "Certains métiers peuvent-ils être réservés aux hommes ?",
    "answers": [
      { "id": "ega", "label": "non, c'est contraire au principe d'égalité" },
      { "id": "diff", "label": "oui, si s'agit de différences biologiques" },
      { "id": "phy", "label": "oui, à moins qu'une femme prouve qu'elle a les capacités physiques" },
      { "id": "res", "label": "oui, car certains métiers sont réservés aux femmes" },
      { "id": "sen", "label": "oui car c'est conforme au bon sens" }
      ],
    "correct": ["ega"],
    "explanation": "Le principe d'égalité interdit les discriminations fondées sur le sexe. Des restrictions doivent être justifiées par des exigences professionnelles essentielles et proportionnées, et non par une exclusion générale."
  },
  {
    "id": "symboles_csp_027",
    "theme": "symboles",
    "level": "CSP",
    "type": "multi",
    "question": "Quel est l'un des rôles des associations ?",
    "answers": [
      { "id": "aid", "label": "Aide à la  personne" },
      { "id": "cul", "label": "Promouvoir la culture" },
      { "id": "env", "label": "Préserver l'environnement" },
      { "id": "esp", "label": "Éradiquer une espèce animale" },
      { "id": "etr", "label": "Chasser les étrangers" },
      { "id": "rel", "label": "Libérer la France de certaines religions" },
      { "id": "rac", "label": "Promouvoir la supériorité raciale" },
      { "id": "fem", "label": "Protéger les hommes contre les femmes" },
      { "id": "rus", "label": "Aider la prise de pouvoir des Russes en Europe" }
      ],
    "correct": ["aid","cul", "env"],
    "explanation": "L'objet d'une association ne doit pas être illicite, c'est-à-dire ne pas être contraire aux lois ou aux bonnes moeurs ou porter atteinte à l'intégrité du territoire national et à la forme républicaine du gouvernement. Le but d'une association est de permettre aux personnes qui le souhaitent de se réunir et de partager un intérêt commun (sport, culture ou solidarité)."
  },
  {
    "id": "symboles_csp_028",
    "theme": "symboles",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "Qui est Marianne ?",
    "answers": [
      { "id": "sym", "label": "Un des symboles de la République" },
      { "id": "act", "label": "Une actrice de cinéma" },
      { "id": "mar", "label": "Une Marseillaise célèbre" },
      { "id": "cha", "label": "Une chanteuse à succès" },
      { "id": "mat", "label": "Une influenceuse" }
      ],
    "correct": ["sym"],
    "explanation": "La figure de Marianne apparaît pendant la Révolution française pour représenter la République. Avec son prénom féminin populaire, elle symbolise le fait que la République est fondée sur la volonté du peuple et la démocratie. Elle porte le bonnet phrygien, comme les esclaves de l'Antiquité qui avaient retrouvé leur liberté. De plus en plus utilisée au fil du temps, elle finit par devenir un symbole officiel de la République. Son buste figure dans toutes les mairies, son image est représentée sur les logos officiels."
  }
]
